\documentclass[11pt]{exam}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ebproof}
\usepackage{centernot}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{braket}
\usepackage{cases}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[bb=boondox]{mathalfa}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary {3d}
\DeclareMathOperator{\Span}{span}




\title{Algèbre I - Série 6 (Correction)}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\maketitle
\newpage

\section*{Exercice 1: Somme et somme directe}

\begin{enumerate} 
    \item $\mathbb{U} \oplus \mathbb{V}$ est l'espace vectoriel $\mathbb{U} \times \mathbb{V}$ avec les lois $(u,v) + (u',v') = (u+u', v+v)$ et $\lambda(u,v) = (\lambda u, \lambda v)$.\\
    Mq $dim(\mathbb{U} \oplus \mathbb{V}) = dim(\mathbb{U}) + dim(\mathbb{V})$.\\
    Soient les sous-espaces vectoriels suivants de $\mathbb{U} \oplus \mathbb{V}$:\\
    $\tilde{u} := \{ (u,0) \in \mathbb{U} \oplus \mathbb{V} \vert u \in \mathbb{U} \}$.\\
    $\tilde{v} := \{ (0,v) \in \mathbb{U} \oplus \mathbb{V} \vert v \in \mathbb{V} \}$.\\
    On a l'élément neutre: $\tilde{u} \cap \tilde{v} = \{ (0,0) \} =\{0\}.$\\
    Donc $\tilde{u} + \tilde{v} = \tilde{u} \oplus \tilde{v}$.\\
    On obtient: $dim (\tilde{u} \oplus \tilde{v}) = dim(\tilde{u}) + dim(\tilde{v}) \Leftrightarrow dim(\mathbb{U} \oplus \mathbb{V}) = dim(\mathbb{U}) + dim(\mathbb{V}).$\\

    \item 
        Définissons $e_1 = (1,0,0), e_2 = (0,1,0)$ et $e_3 = (0,0,1)$.\\
        $\mathbb{U_1} = Vect(e_1) = \{ \alpha e_1 \vert \alpha \in \mathbb{R} \}$\\
        $\mathbb{U_2} = <e_2>$\\
        $\mathbb{U_3} = <e_3>$\\
        $\mathbb{U_{1,2}} = <e_1, e_2>$\\
        $\mathbb{U_{2,3}} = <e_2, e_3>$\\
        \\
        \begin{enumerate}
        \item $\mathbb{U_1} + \mathbb{U_2} = \mathbb{U_{1,2}}$: Vrai \\
        $\mathbb{U_1} + \mathbb{U_2} = \{ u_1 + u_2$ $\vert$ $u_1 \in \mathbb{U_1}, u_2 \in \mathbb{U_2 } \} = \{ \alpha e_1 + \beta e_2$ $\vert$ $\alpha, \beta \in \mathbb{R} = \mathbb{U_{1,2}}\}$\\
        \\
        \item $\mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_2} = \mathbb{U_{1,2}}$ : Vrai.\\
        $\mathbb{U_1} + \mathbb{U_2} = \mathbb{U_{1,2}}$ (vu au point a) et $\mathbb{U_1} \cup \mathbb{U_2} = \{0\} \Rightarrow \mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_2} = \mathbb{U_{1,2}}$\\
        \\
        \item $\mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_1} = \mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_1}$: Faux\\
        $\mathbb{U_1} \cap \mathbb{U_1} = \mathbb{U_1} \neq \{0\}$\\
        \\
        \item $\mathbb{U_2} \oplus \mathbb{U_3} = \mathbb{U_{2,3}}$: Vrai (voir le point b)\\
        \\
        \item $\mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_2} = \mathbb{R^3}$: Faux\\
        $e_3 = (0,0,1) \in \mathbb{R^3}$, mais $(0,0,1) \notin \mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_2}$.
        \\
        \item $\mathbb{U_1} \oplus \mathbb{U_{2,3}} = \mathbb{R^3}$: Vrai\\
        $\mathbb{U_{2,3}} = \{\alpha e_2 + \beta e_3$ $\vert$ $\alpha,\beta \in \mathbb{R}\}$\\
        $\mathbb{U_1} + \mathbb{U_{2,3}} = \{ u_1 +u_{2,3}$ $\vert$ $u_1 \in \mathbb{U_1}, u_{2,3} \in \mathbb{U_{2,3}} \} = \{ \gamma e_1 + \alpha e_2 + \beta e_3 \vert \gamma, \alpha, \beta \in \mathbb{R} \}$.\\
        $\mathbb{U_1} \cap \mathbb{U_{2,3}} = \{0\}$\\
        \\
        \item $\mathbb{U_{1,2}} \oplus \mathbb{U_{2,3}} = \mathbb{R^3}$: Faux\\
        $0 \neq e_2 \in \mathbb{U_{1,2}} \cap \mathbb{U_{2,3}}$ donc $\mathbb{U_{1,2}} \cap \mathbb{U_{2,3}} \neq \{0\}$.\\
        \\
        \item $\mathbb{R^3} = \mathbb{R^2} \oplus \mathbb{R}$: Vrai\\
        $\mathbb{R^2} = \{ (x, y, 0)$ $\vert$ $x, y \in \mathbb{R} \}$ vus comme sous-espaces vectoriels de $\mathbb{R^3}$.\\
        $\mathbb{R} = \{ (0,0,z) \vert z \in \mathbb{R} \}$\\
        \\
        \item Vrai si $\mathbb{R}$ est vu comme uun sous-espace vectoriel de $\mathbb{C}$.\\
        Faux si $\mathbb{R}$ est vu comme un sous-espace vectoriel de $\mathbb{R}$ et $\mathbb{iR}$ comme un autre espace vectoriel.
        Alors $\mathbb{R} + \mathbb{iR}$ n'a pas de sens.\\
        \\
        \item (Sur $\mathbb{R}) \mathbb{C} = \mathbb{R} \oplus \mathbb{iR}$: Vrai\\
        $\mathbb{R} \cap \mathbb{iR} = \{0\}$.\\
        \\
        \item (Sur $\mathbb{R}) \mathbb{C^n} = \mathbb{R^n} \oplus \mathbb{iR^n}$: Vrai\\
        \item (Sur $\mathbb{C}) \mathbb{C^n} = \mathbb{R^n} + \mathbb{iR^n}$: Faux\\
        $\mathbb{R^n}$ nest pas un espace vectoriel sur $\mathbb{C}.\\
        i \in \mathbb{C}, u \in \mathbb{R^n}: iu \notin \mathbb{R^n}$. 

    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2: Compléter un sous-espace vectoriel}

$\mathbb{W} = \{ p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3$ $\vert$ $p(1) = 0 \}$\\
    \\
\begin{enumerate} 
    \item Soit $p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3 \in \mathbb{W}$.\\
    Alors $p(1) = 0 \Leftrightarrow a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3 = 0 \Leftrightarrow a_3 = -(a_0 + a_1 + a_2)x^3$.\\
    Donc $p(x) = \alpha_0 + \alpha_1 x + \alpha_2 x^2 -(\alpha_0 + \alpha_1 + \alpha_2)x^3 = \alpha_0 (1-x^3) + \alpha_1 (x-x^2) + \alpha_2(x^2 - x^3).$\\
    Mq $B$ est une base de $\mathbb{W}$:\\
    \\
    \underline{$B$ est génératirce}: Soit $p(x) \in \mathbb{W}$, alors $p(x) = a_0(1-x^3) + a_1(x-x^3) + a_2(x^2-x^3)$ donc tout $p(x) \in \mathbb{W}$ s'écrit comme combinaison linéaire des éléments de $\mathbb{B}$.\\
    \\
    \underline{$B$ est libre}: soient $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \mathbb{R}$ $\vert$ $\lambda_1(1-x^3) + \lambda_2(x-x^2) + \lambda_3(x^2-x^3) = 0 \Leftrightarrow \lambda_1 + \lambda_2 x + \lambda_3 x^2 -(\lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3)x^3 = 0 \Leftrightarrow \lambda_1 = \lambda_2 = \lambda_3 = 0$.\\
    \\
    Donc $\mathbb{B}$ est une base et $dim_\mathbb{R}(\mathbb{W}) = 3$.\\
    \\
    \item On cherche le complément de $\mathbb{W}$ dans $\mathbb{R_3}[x]$ tel que $\mathbb{V} = \mathbb{R_3}[x] = \mathbb{W} \oplus \mathbb{V}$.
    On sait qu'un tel sous-espace vectoriel existe et comme $dim(\mathbb{W} \oplus \mathbb{V}) = dim(\mathbb{W} + \mathbb{V}),$ on a:\\
    $dim(\mathbb{V}) = dim(\mathbb{W} \oplus \mathbb{V}) - dim(\mathbb{W}) = dim(\mathbb{R_3}[x]) - dim(\mathbb{W}) = 4-3 = 1.$\\
    Posons $\mathbb{V} = \{ \alpha x^3$ $\vert$ $ \alpha \in \mathbb{R}\}$, $\{x^3\}$ est une base de $\mathbb{V}$ donc $dim(\mathbb{V}) = 1$.\\
    On a: 
        \begin{align*}
            \mathbb{W} + \mathbb{V} = \mathbb{R_3}[x]: \mathbb{W} + \mathbb{V}  &= \{p(x) + q(x) \vert p(x) \in \mathbb{W}, q(x) \in \mathbb{V}\}\\
            &= \{\alpha_0 + \alpha_1 x + \alpha_2 x^2- (\alpha_0 + \alpha_1 + \alpha_2)x^2 + \alpha x^3 \vert \alpha_0, \alpha_1, \alpha_2, \alpha \in \mathbb{R} = \mathbb{R_3}[x]\}\\
        \end{align*}
    $\mathbb{W} \cap \mathbb{V} = \{0\}$. Soit $p(x) \in \mathbb{W} \cap \mathbb{V}$. Alors:
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            p(1) = 0 (p(x) \in \mathbb{W}) \Leftrightarrow 0 = p(1) = \alpha \Leftrightarrow \alpha = 0\\
            p(x) = \alpha x^3 (p(x) \in \mathbb{V})\\
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Donc $p(x) = 0$. Donc $\mathbb{W} \cap \mathbb{V} = \{0\}$.\\
\end{enumerate}  

\section*{Exercice 3 : Noyau d'une matrice}
	
	\begin{equation}
    M= \begin{bmatrix}
        1 & 2 & -3 \\
        7 & 6 & -13 \\
        -2 & 4 & -2 \\
    \end{bmatrix}
\end{equation}
	on cherche une base de $ker(A)$ \\
	soit $v=(x,y,z) \in{\mathbb{R}^3} $,$v \in{ker(A)} \iff A \cdot v = 0$ \\
	Matrice augmenter:
	\[
\begin{bmatrix}
   1 & 2 & -3 \\
   7 & 6 & -13 \\
  -2 & 4 & -2 \\
\end{bmatrix}
\begin{array}{|c}
    0\\
    0 \\
    0 \\
\end{array}
\]
 $\iff$
 \[
\begin{bmatrix}
   1 & 0 & -1 \\
   0 & 1 & -1 \\
  0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}
\begin{array}{|c}
    0\\
    0 \\
    0 \\
\end{array}
\]
	la variable $z$ est une variable libre. On  écrit $z= \lambda \in \mathbb{R}$ et on a $S =\{ (\lambda, \lambda, \lambda)| \lambda \in \mathbb{R} \}$ \\
	donc $v = (\lambda, \lambda, \lambda) = \lambda (1, 1, 1)$. Ainsi $ker(A)=<1, 1, 1>$\\
	Donc $B =\{ (1,1,1) \}$ est une base de $ker(A)$.\\
	
	\section*{Exercice 4 :}
	voir la correction sur moodle ;).\\
	
\section*{Exercice 5 :(Noyau d'une matrice}

$E$ un éspace vectoriel de dimesion fini $dim(E) = n$ sur $K$ et $f:E \rightarrow E$ une application linéaire.\\
montrons que $ker(f) = Im(f) \Leftrightarrow f \circ f = 0$ et $n = 2 \cdot rang(f)$\\

$\Rightarrow$ supposant que $Ker(f)=Im(f)$\\
-Soit $x \in E$\
$f(x) \in im(f)=ker(f) \Rightarrow f(f(x)) = 0 \Rightarrow f \circ f = 0$\\
 $ker(f) = Im(f) \Rightarrow dim Ker(f) = dim Im(f) = rang(f)$\\
 Thm2:$dim(E)=dimKer(f)+ rang(f) \Leftrightarrow n= 2 \cdot rang(f)$\\

$\Leftarrow$: supposant que $f \circ f = 0$ et$ 2 \cdot rang(f)=n $\\
-Soit $f(x) \in Im(f)$\\
$f \circ f =0 \Rightarrow f(f(x)) = 0 \Rightarrow f(x) \in ker(f)$\\
donc $Im(f) \subseteq Ker(f)$\\
$2 \cdot rang(f) = n = dim(E) = dimKer(f) + rang(f)$\\
$\Rightarrow dimKer(f) = rang(f)$\\
$\Rightarrow Im(f) = Ker(f)$ (car si $V,W$ deux espaces vextorielle tels que $V \subseteq W$ et $dim(V) = dim(W) alors V = W$)

\end{document}